\chapter[%
Avant-propos][%
Avant-propos]{%
Avant-propos}
\label{chap:Avant-propos}

\section{Objet}

Ce document propose une liste chronologique des concerts et récitals donnés
par le pianiste russe \VSofronitsky{} (\Dates{1901-05-08}{1961-08-29}), une
discographie mise à jour du musicien et une bibliographie sélective.
Une discographie comme celle-ci demeure en permanence un travail inachevé et
il est difficile voire impossible d'en éliminer toutes les erreurs.
Le document est donc appelé à évoluer~; tout au plus puis-je espérer que le
crayon -- l'ajout des nouveaux matériaux au fil des publications -- s'usera
plus vite que la gomme -- la nécessaire correction des erreurs.

\section{Remerciements}

Je remercie tout d'abord \FMalik{} de m'avoir autorisé à distribuer ce
document, qui n'existerait pas sans la discographie de \Sofronitsky{} qu'il
a lui-même établie et ensuite publiée dans la revue \emph{International
Piano Quarterly} à l'automne~\citeyear{Malik}.
Cette autorisation ne signifie toutefois pas que \FMalik{} approuve le
présent document.
Si des informations contenues dans celui-ci sont correctes, tout le crédit
en revient à \FMalik{}.
En revanche, je porte toute la responsabilité pour les erreurs et omissions
dont ce document serait entaché~; j'invite d'avance les utilisateurs
intéressés à m'en faire part s'ils le souhaitent.

Je remercie \MMourgue{}, \MDupuy{}, \RQuonten{}, \DCordova{}, \ARossi{},
\FGiuntoli{} et \VVoskobojnikov{} de leurs échanges d'informations.
Je dois en particulier à \ARossi{} la généreuse mise à disposition de la
discographie établie en russe par \INikonovich{}
\citep[voir][]{Nikonovich11}, et à \FGiuntoli{} la suggestion du passage à
la translittération scientifique et de nombreux autres conseils et
encouragements.
Je remercie \MDupuy{}, \RQuonten{}, \DCordova{}, \ARossi{} et \FGiuntoli{}
de leurs relectures critiques de la discographie et de leurs suggestions
pour son amélioration.
Je remercie ADGO des discussions détaillées que nous avons au sujet de l'art
de \VSofronitsky{} -- sa biographie, ses récitals, ses enregistrements~; je
le remercie de partager le fruit de plusieurs de ses investigations.

Je remercie \LDedioukina{}, chef du département de bibliographie de la
bibliothèque musicale S.I.~\Taneiev{}, dont les recherches documentaires
m'ont permis de corriger et de compléter de manière très importante la
bibliographie en page~\pageref{chap:Bibliographie}, en particulier les
références en russe qui en constituent la partie fondamentale peu accessible
en Occident.
Je remercie \CJohansson{} d'avoir distribué sa discographie chronologique
des enregistrements commerciaux ou privés de \VSofronitsky{}~: elle m'a
permis de rectifier une erreur que j'avais commise et d'avoir connaissance
de l'existence de plusieurs enregistrements non publiés et non mentionnés
ailleurs, ainsi que de leurs dates d'enregistrement précises.

\section{Licence}

Ce document est placé sous la licence \emph{Creative Commons Attribution~4.0
International}.
Voir \citet{CCBYResume} pour un résumé de la licence.
Le texte complet de la licence proprement dite est disponible, lui aussi~:
voir \citet{CCBYComplet}.
Selon les termes de cette licence, vous pouvez copier, distribuer et
communiquer (partager) ce document par tous les moyens et sous tous les
formats, et vous pouvez transformer et créer (adapter) à partir de ce
document pour toute utilisation, y compris commerciale, à condition de le
créditer (attribuer) et de ne pas appliquer des conditions légales ou des
mesures techniques qui restreindraient légalement autrui à utiliser ce
document dans les conditions décrites par la licence.
